	\chapter{Hvordan jobbe systematisk}
		\section{Hva må du huske fra dette foredraget}
			\begin{itemize}
				\item Du må gjøre de du jobber sammen med så flinke som mulig, du spiller på et lag.\\
				\item Vi kommer alle til å gjøre feil. Meld fra sånn at de du jobber med slipper å gjenta feilen.\\
				\item Legen er også en del av teamet.\\
				\item Sjekklister hjelper oss å huske de kjedelige tingene vi vanligvis glemmer.\\
				\item Vær kritisk til all informasjon du får, du kan forvente at man skal kunne forklare hvorfor.\\
				\item Alle har ansvar for å lære, men det største ansvaret har du.\\
			\end{itemize}
		\section{Å lage verktøy for å ikke være redd}
			\paragraph{Hvorfor blir vi engstelige?\\}
				Det er utfordrende å jobbe i fremste rekke. Risikoen kan være høy. Men hva skjer dersom noe går galt? Mange av mottakerne av hjemmetjenester er eldre som har flere sykdommer. Det kan være å vanskelig kjenne igjen symptomer på alvorlige sykdommer, men også hva de forskjellige trenger. Noen ganger skjer ting som gjør helsepersonellet usikre eller redde.
			\paragraph{Glemsk?\\}
				Det er alltid mye nytt om behandling av kjente sykdommer. Det kan være veldig mye å sette seg inn i. Den menneskelige hjerne kan huske 7-9 ting på en gang. Det kan være utfordrende å huske på alt sammen. Men samtidig kan vi som helsepersonell mye om sykdommer. Huskelister kan være en måte å redusere komplikasjoner på\cite{FA-gawande}.
		\section{Lær av feil}
			\paragraph{Endel av hverdagen vår\\}
				Å være helsepersonell vil gjøre at man må håndtere feil. Det er ingen som ønsker å gjøre feil, men det hender likevel alle. Når det skjer, er det desto viktigere å lære av dem.
			\paragraph{I system\\}
				For å unngå å gjennta feil eller avdekke dem på systemnivå, må vi ha et system for å fange dem opp. Avviksmeldinger kan være kjedelig ekstraarbeid som kommer på toppen av alt i en travel hverdag. Likevel er det bare slik man kan lære.
		\section{Hvordan finne god informasjon}
			\paragraph{Jeg lurer på...\\}
				Hvor slår du opp hvis du lurer på noe? Det er ikke sikkert at alle internettkilder er like pålitelige. Hvem svarer på alle spørmålene som dukker opp i løpet av en travel arbeidsdag? Det er veldig viktig å ha system på dette, for å sørge for at all informasjonen vi bruker er kvalitetssikret. \par

				Det finnes også noen gode bøker om emnet. For eksempel "Kunnskapshåndtering i medisin og helsefag"\cite{FA-Klovning}.
			\paragraph{Hvem bestemmer hvordan pasienter skal behandles?\\}
				Det finnes mange veiledere fra helsedirektoratet som gir retningslinjer. Det finnes over 400 av dem og de ofte store, uoversiktilige og vanskelige å finne fram i. Andre ressurser er \href{http://www.helsebiblioteket.no/}{helsebiblioteket.no}. Det viktigste er at alle i tjenesten engasjeres i å utvikle faget, og at man får tid til det. 
			\begin{itemize}
				\item \href{http://www.helsebiblioteket.no/}{helsebiblioteket.no}
				\item \href{http://www.uptodate.no/}{UpToDate}
				\item \href{http://www.lvh.no/}{Legevaktshåndboka}
			\end{itemize}
			
		%\section{Sjekklister fra bakken og opp?}
		\section{Systemer er kjedelig} 
			Det er noen fordommer knyttet til slik systematisk jobbing. Mange føler at de mister det menneskelige aspektet ved å jobbe i pleiefaget. Særlig er det mye motstand blant legene til å jobbe med sjekklister. De vet tross alt hvordan man behandler pasienter\cite{FA-gawande}. Det kan hende at sammenhengen er at vi har gått fra å jobbe i enkeltperspektivet til å jobbe i et stort system. Flere kommuner har 8-10 ganger flere pasienter i hjemmetjenesten sammenlignet med institusjonene. I en så stor bedrift blir samarbeid en av de største arbeidsoppgavene.\par
			Man kan tenke at systemene fanger opp feil i travel hverdag slik at helsepersonellet får mulighet til å jobbe med menneskene. Det er hvertfall slik vi ør designe dem.
		%\section{Noen praktiske prinsipper}